{
  "text": {
    "0": {
      "zone_1": "Janvier 1967. A 19 ans, la skieuse Erika Schinegger fait la fiert\u00e9 de toute l’Autriche. Championne du monde en titre de descente, elle est donn\u00e9e favorite pour les JO de Grenoble, un an plus tard. Rapide, puissante, elle est si dou\u00e9e qu’\u00e0 l’entra\u00eenement il lui arrive m\u00eame de r\u00e9aliser de meilleurs temps que les hommes.",
      "zone_2": "Des performances qui \u00e9veillent doutes et jalousie. En pleine guerre froide, des soup\u00e7ons de triche p\u00e8sent sur les sportives d’Europe de l’Est, <em>« trop grandes »</em>  et <em>« pas assez f\u00e9minines »</em>. Sans trop y pr\u00eater attention, Erika assiste \u00e0 la mise en place des premiers tests anti antidopage et passe des tests de f\u00e9minit\u00e9. <em>« Un test pr\u00e9liminaire, tout \u00e0 fait normal »</em> pour la jeune fille.",
      "zone_3": "Pendant qu’elle s’entra\u00eene sur les sommets enneig\u00e9s de Cervinia, immense station de ski \u00e0 cheval sur la Suisse et l’Italie, Erika est convoqu\u00e9e par le m\u00e9decin de la f\u00e9d\u00e9ration autrichienne. Alors qu’elle porte au bout de ses skis l’espoir de toute une nation, la nouvelle tombe : son test de f\u00e9minit\u00e9 s’av\u00e8re <em>« non concluant »</em>. Erika est un homme."
    },
    "1": {
      "zone_1": "Il est 6h15, le centre d’entra\u00eenement de Cervinia est sous la neige. Erika vient de quitter sa chambre pour aller petit-d\u00e9jeuner lorsque le t\u00e9l\u00e9phone sonne. <em>« C’\u00e9tait la voix du m\u00e9decin de la clinique, et il m’a dit que je devais revenir rapidement. »</em> Un jour plus t\u00f4t que le reste de l\u0027\u00e9quipe f\u00e9minine, Erika quitte la station et se rend \u00e0 la clinique. <em>« Il y avait le pr\u00e9sident, le chef de la section de ski alpin et l’entra\u00eeneur de l’\u00e9quipe de ski autrichienne, et des m\u00e9decins. »</em>",
      "zone_2": "La veille, Erika a longuement \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e par les m\u00e9decins de l’\u00e9quipe et a d\u00fb se soumettre \u00e0 un nouveau test de f\u00e9minit\u00e9 \u00e0 la clinique d’Innsbruck, en plein centre de l’Autriche. Ces tests sont apparus en 1966 pour les championnats d’Europe d’athl\u00e9tisme sous le nom de <em>« contr\u00f4le de sexe »</em>. Les m\u00e9decins inspectent le sexe des athl\u00e8tes f\u00e9minines et d\u00e9cident, selon des crit\u00e8res pr\u00e9\u00e9tablis, s\u0027il est <em>« conforme »</em>.",
      "zone_2bis":"regdfklv",
      "zone_3": "Ces contr\u00f4les sont vite jug\u00e9s trop humiliants pour les athl\u00e8tes. Le CIO les remplace en 1967 par un test g\u00e9n\u00e9tique, \u00e0 partir d’un pr\u00e9l\u00e8vement de salive sur un coton-tige. Le but est de v\u00e9rifier que les sportives ont bien deux chromosomes XX. C’est ce test qui compromettra la carri\u00e8re d\u0027Erika.",
      "zone_4": "Dans une petite salle de la clinique \u00e0 l\u0027allure de <em>« tribunal »</em>, on lui annonce qu’elle ne pourra pas participer \u00e0 la prochaine course, ni aux JO. Par mille d\u00e9tours, \u00e0 force de questions, Erika comprend, sans jamais que l’explication ne lui soit donn\u00e9e clairement, qu’elle a <em>« \u00e9chou\u00e9 »</em> au test de f\u00e9minit\u00e9. Le communiqu\u00e9 de presse, lui, est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit et annonce sa d\u00e9mission. <em>« Le monde s’est \u00e9croul\u00e9 sous mes pieds »</em>, raconte aujourd\u0027hui Erik Schinegger.",
      "zone_5": "Erika signe le communiqu\u00e9, sans saisir tout ce qu’il implique. <em>« Est-ce que vous allez m’aider pour que je sache ce qui m’arrive ? Je veux recommencer \u00e0 faire du ski, ma vie n’existe qu’avec le sport »</em>. Elle panique. <em>« Tu vas devoir faire ton chemin toute seule »</em>, lui ass\u00e8ne le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration. Sa vie de championne prend fin dans une salle exigüe de la clinique d’Innsbruck.",
      "zone_6": "D\u00e9boussol\u00e9e, en qu\u00eate de r\u00e9ponses face \u00e0 des m\u00e9decins qui ont eux m\u00eame du mal \u00e0 mettre des mots sur ce qui lui arrive, Erika demande \u00e0 rester hospitalis\u00e9e. L\u0027un des praticiens de la clinique, Hans Marberger, s’attache \u00e0 elle. Cet urologue du Tyrol au visage \u00e9maci\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur, accompagnera Erika dans sa transition jusqu\u0027\u00e0 la naissance de sa fille en 1977.",
      "zone_7": "C’est le premier \u00e0 lui annoncer officiellement qu’elle poss\u00e8de des organes g\u00e9nitaux masculins et qu’une op\u00e9ration est possible. <em>« Mon p\u00e9nis a \u00e9t\u00e9 extrait de la cavit\u00e9 o\u00f9 il \u00e9tait log\u00e9, et entour\u00e9 par ma propre peau. Avec des veines, on a rallong\u00e9 mon ur\u00e8tre. Mes testicules ont \u00e9t\u00e9 ext\u00e9rioris\u00e9es »</em>, d\u00e9crit Erik.",
      "zone_8": "D\u00e9but juin 1968, apr\u00e8s six mois \u00e0 la clinique et quatre op\u00e9rations, Erik Schinegger sort de l’h\u00f4pital. <em>« \u00c7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur. Pendant 19 ans, j’avais \u00e9t\u00e9 Erika, et l\u00e0 il fallait que je change tous mes comportements pour \u00eatre Erik. Par habitude, j\u0027allais dans les toilettes pour dames... »</em>"    
    },
    "2": {
      "zone_1": "Jusque-l\u00e0, personne n’avait os\u00e9 questionner publiquement l’identit\u00e9 sexu\u00e9e d’Erika. Skieuse talentueuse, elle avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9e aux nues apr\u00e8s son triomphe aux Mondiaux de 1966 o\u00f9, pour sa premi\u00e8re participation, elle avait remport\u00e9 le seul titre de l’Autriche.",
      "zone_2": "Erika a devanc\u00e9 de 79 centi\u00e8mes la Fran\u00e7aise Marielle Goitschel, arriv\u00e9e deuxi\u00e8me. <em>« Je ne pouvais pas aller plus vite, il n’y avait rien \u00e0 faire contre Erika »</em>, confie la vice-championne du monde \u00e0 L\u0027\u00c9quipe \u00e0 l’issue de la course. <em>« Nouvelle \u00e9toile »</em>, <em>« imbattable »</em>, <em>« super-championne »</em> : \u00e0 l’\u00e9poque le journal ne tarit pas d’\u00e9loges sur Erika Schinegger.",
      "zone_3": "Chez certaines de ses concurrentes, les performances de la skieuse autrichienne suscitaient jalousie et interrogations. <em>« Les filles de l’\u00e9quipe d’Autriche ne prenaient pas leur douche avec elle, elle n’avait pas ses r\u00e8gles… »</em>, se rem\u00e9more Marielle Goitschel. Son physique atypique lui valait moqueries et ironie. <em>« On l’avait surnomm\u00e9e Antoine - comme le chanteur de l’\u00e9poque - parce qu’elle lui ressemblait. »</em>",
      "zone_4": "Erika avait 15 ans lorsqu’elle a int\u00e9gr\u00e9 l’\u00e9quipe jeune de ski autrichienne. « On a v\u00e9cu dans la m\u00eame chambre, c’\u00e9tait marrant on rigolait beaucoup », raconte Olga Pall. La co\u00e9quipi\u00e8re d’Erika devint aussi tr\u00e8s vite sa meilleure amie. Et, face aux critiques de plus en plus nombreuses, sa meilleure alli\u00e9e.",
      "zone_5": "La sportive subissait ce type de remarques depuis son enfance ; son entourage estimait que le ski la rendait “trop masculine”. Face \u00e0 ses soucis, le ski s’est av\u00e9r\u00e9 la meilleure des th\u00e9rapies. Poitrine plate, cheveux courts et indomptables, m\u00e2choire large… Sur les pistes, ces complexes n’ont plus d’importance, seule la vitesse compte.",
      "zone_6": "<em>« Quand bien m\u00eame (...), cela rel\u00e8ve d\u0027un avantage naturel, du m\u00eame ordre qu\u0027une grande taille. Pourquoi aller r\u00e9guler un avantage naturel et pas un autre ? »</em>, rel\u00e8ve Ana\u00efs Bohuon. Une \u00e9tude am\u00e9ricaine rappelle que <em>« chaque pouce [2,54 centim\u00e8tres] suppl\u00e9mentaire multiplie presque par deux la probabilit\u00e9 d’int\u00e9grer la NBA »</em>. On sait par ailleurs que les gymnastes les plus petites sont meilleures aux barres asym\u00e9triques, que les coureurs ayant de longues jambes font souvent les meilleurs temps et que Michael Phelps poss\u00e8de l’envergure parfaite pour faire de la natation.",
      "zone_8": "Est-ce cette inqui\u00e9tude qui a priv\u00e9 Erik Schinegger de continuer la comp\u00e9tition ? \u00c0 la veille des JO de 1968, que ce soit chez les hommes ou chez les femmes, la f\u00e9d\u00e9ration autrichienne interdit \u00e0 Erik Schinegger de skier. <em>« Je voulais vraiment gagner \u00e0 Grenoble, j’avais le niveau »</em>, regrette Erik."
    },
    "3": {
      "zone_1": "Difficile, cinquante ans apr\u00e8s les faits, de d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux. Hermann Goman, alors responsable de l’\u00e9quipe masculine de ski, plut\u00f4t favorable \u00e0 l’int\u00e9gration de Schinegger chez les hommes, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015. De son c\u00f4t\u00e9, la f\u00e9d\u00e9ration autrichienne se retranche derri\u00e8re le fait que c’est Erika qui prit la d\u00e9cision d’arr\u00eater la comp\u00e9tition.",
      "zone_2": "Erik Schinegger parle lui de <em>« censure »</em>, s\u0027estime <em>« chass\u00e9 des pistes »</em>. Lorsqu’il \u00e9voque sa retraite sportive, ses traits se crispent. Les plis de son front, marqu\u00e9 par des ann\u00e9es de ski sous le ciel d\u00e9gag\u00e9 des montagnes autrichiennes, se font plus saillants. Une pointe d\u0027amertume. Beaucoup de regrets.",
      "zone_3": "En l’emp\u00eachant de concourir chez les hommes, la f\u00e9d\u00e9ration se prot\u00e8ge. L’enjeu est simple : garder la m\u00e9daille d’or obtenue en 1966 \u00e0 Portillo. La f\u00e9d\u00e9ration craint qu’en autorisant Erik Schinegger \u00e0 concourir chez les hommes, sa pr\u00e9c\u00e9dente m\u00e9daille d’or lui soit retir\u00e9e. <em>« Ils utilisaient toujours le m\u00eame mot “nous voulons prot\u00e9ger ta m\u00e9daille d’or »</em> se rappelle Erik, <em>« et moi je leur disais “mais c’est quoi cette satan\u00e9e m\u00e9daille d’or ?” »</em>.",
      "zone_4": "C’est d’ailleurs lui qui d\u00e9cide, seul, de donner sa m\u00e9daille d’or \u00e0 Marielle Goitschel en 1988. Plusieurs journaux titrent pour l’occasion <em>« Le tricheur rend sa m\u00e9daille »</em>. <em>« Tricheuse »</em>, c’est parfois le qualificatif dont on affuble les sportives intersexes ou produisant, comme Caster Semenya, plus de testost\u00e9rone que la moyenne autoris\u00e9e dans le monde du sport.",
      "zone_5": "Il n’y a pourtant \u00e0 ce jour pas de preuve solide d’un lien entre la production naturelle de testost\u00e9rone et la performance sportive. <em>« Les scientifiques reconnaissent que rien ne permet de prouver qu’une production plus importante de testost\u00e9rone entra\u00eene de meilleures performances sportives »</em> rappelle Ana\u00efs Bohuon.",
      "zone_6": "Il n\u0027y a pourtant \u00e0 ce jour pas de preuve solide d\u0027un lien entre la production naturelle de testost\u00e9rone et la performance sportive. « Les scientifiques s\u0027accordent \u00e0 dire qu\u0027il est impossible de tracer une fronti\u00e8re qui enregistre des sauts quantitatifs entre les deux soit disant \u0027sexes hormonaux\u0027 », explique Ana\u00efs Bohuon. Il peut m\u00eame y avoir une diff\u00e9rence de testost\u00e9rone plus grande entre deux hommes qu\u0027entre un homme et une femme.",
      "zone_7": "« Quand bien m\u00eame (...), cela rel\u00e8ve d\u0027un avantage naturel, du m\u00eame ordre qu\u0027une grande taille. Pourquoi aller r\u00e9guler un avantage naturel et pas un autre ? »  rel\u00e8ve Ana\u00efs Bohuon. On sait par exemple que « chaque pouce [2,54 centim\u00e8tres] suppl\u00e9mentaire double la probabilit\u00e9 d\u0027int\u00e9grer la NBA ». Les gymnastes les plus petites sont \u00e9galement meilleures aux barres asym\u00e9triques, les coureurs ayant de longues jambes font souvent les meilleurs temps et Michael Phelps poss\u00e8de l\u0027envergure parfaite pour faire de la natation.",
      "zone_8": "Mais ce n’est pas l’ultra-domination de certains sportifs dans leur discipline qui pose probl\u00e8me au dirigeants du sport. Le d\u00e9fi qu’ils doivent relever est celui de la conciliation entre l’\u00e9quit\u00e9 et l’inclusion de tous. Quelle place donner aux sportifs qui brouillent les pistes connues ? L’\u00e9galit\u00e9 sur la ligne de d\u00e9part exclut les sportifs et sportives qui n’entrent pas dans les cases. Erik Schinegger est l’un d’eux."
    },
    "4": {
      "zone_1": "Dans le hall d\u0027entr\u00e9e de son chalet, Erik a accroch\u00e9 sa paire de skis, celle de la victoire. Cet objet d\u00e9suet, t\u00e9moin d\u0027un temps r\u00e9volu, se marie aux centaines de photos de l\u0027\u00e9poque qui ornent les murs. Dans cette maison devenue temple du souvenir, face aux collines de son enfance, Erik Schinegger raconte fi\u00e8rement qu\u0027il dirige <em>« la plus grande \u00e9cole de ski de Carinthie »</em>.",
      "zone_2": "Le retour sous l’identit\u00e9 d’Erik n’a pas \u00e9t\u00e9 simple pour <em>« l’enfant du pays »</em>. <em>« Les gamins ne me disaient m\u00eame pas bonjour dans la rue. J’\u00e9tais une salissure pour eux »</em>, se souvient-il. <em>« A l\u0027Eglise, les gens s\u0027\u00e9cartaient du banc et ne voulaient pas qu’il se mette avec les hommes»</em>, racontent Theresia et sa fille Krimhilde, toutes deux habitantes de Simonh\u00f6he.",
      "zone_3": "Son mariage avec une jolie fille de Haute-Autriche en 1975 et la naissance de leur fille deux ans plus tard lui permettent d’asseoir sa nouvelle identit\u00e9 dans ce petit hameau conservateur. Aujourd\u0027hui, Erik est appr\u00e9ci\u00e9 et reconnu. Poumon \u00e9conomique du petit village, l\u0027\u00e9cole de ski permet d\u0027attirer des touristes autrichiens et de faire vivre les commerces.",
      "zone_4": "A bient\u00f4t 70 ans, Erik Schinegger reste une vedette nationale ; en 2014, il a particip\u00e9 \u00e0 l\u0027\u00e9dition autrichienne de Danse avec les Stars. <em>« Je n’avais jamais appris \u00e0 danser avant, mais c\u0027\u00e9tait l\u0027une des plus belles exp\u00e9riences de ma vie, apr\u00e8s mon titre de champion et la naissance de ma fille »</em>. Erik partage son histoire \u00e0 travers des interviews, des reportages, et m\u00eame une autobiographie, L\u0027homme qui fut championne du monde. Un best-seller sign\u00e9 Erik/a.",
      "zone_5": "Chaque saison, Erik accueille des centaines d\u0027enfants. <em>« Certains parents me regardent de travers, mais g\u00e9n\u00e9ralement ils sont bienveillants »</em>, raconte-t-il. Le skieur n\u0027h\u00e9site pas \u00e0 couvrir les murs de son \u00e9cole de photos de lui, \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques de sa vie. Son pass\u00e9, sa transformation, il les revendique comme une fiert\u00e9. <em>« Erik et Erika sont une seule et m\u00eame personne, m\u00eame si j\u0027ai eu deux vies diff\u00e9rentes, se rem\u00e9more-t-il dans un sourire. Erika, c\u0027est ma jeunesse, c’est une autre \u00e9poque, mais c’\u00e9tait beau »</em>.",
      "zone_6": "Chaque saison, Erik accueille des centaines d\u0027enfants. « Certains parents me regardent de travers, mais g\u00e9n\u00e9ralement ils sont bienveillants », raconte-t-il. Le skieur n\u0027h\u00e9site pas \u00e0 couvrir les murs de ses locaux de photos de lui, \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques de sa vie. Son pass\u00e9, sa transformation, il les revendique comme une fiert\u00e9. « Erik et Erika sont une seule et m\u00eame personne, m\u00eame si j\u0027ai eu deux vies diff\u00e9rentes, se rem\u00e9more-t-il dans un sourire. Erika, c\u0027est ma jeunesse, c\u0027est une autre \u00e9poque, mais c\u0027\u00e9tait beau »."
    }
  }
}

